【正能量】香港人，永不放棄！

香港人今天需要更多正能量。如果大家喜歡，俾個like，我會繼續post多啲。

來源：

相關報導：
科學家正研究以「噬菌體療法」來消滅抗藥性細菌

‘If you want to live, squeeze my hand’

文獻：

她叫Steffanie Strathdee，是加州大學的傳染病流行病專家。

2015年，Strathdee和丈夫Tom Patterson一塊到埃及旅遊，兩人爬完金字塔之後不久，丈夫Patterson就病了

剛開始，他只是感覺身體不適，然而不久他開始不停地出汗並嘔吐。

Strathdee眼看情況不妙，趕緊把丈夫送到了開羅的診所。醫生診斷為胰腺炎，按標準的療法治了幾天卻不見好轉…丈夫的病情持續惡化，無奈之下，Strathdee聯繫了德國的醫院，救護直升機將Patterson送到法蘭克福一家著名的醫院，確診Patterson感染了一種超級細菌——鮑曼不動桿菌（Acinetobacterbaumannii）

這細菌還有一個臭名昭著的名字「伊拉克細菌」，因其大量出現在伊戰中美軍的戰地醫院而得名，不少美軍士兵都曾感染，死亡率非常高。

更可怕的是…這世界上有六大超級細菌，是現有大部分抗生素奈何不了的，它們的名稱首字母被縮寫成了一個組合「ESKAPE」，而鮑曼不動桿菌，就是這個組合裡的「A」!

病情如此嚴重，Strathdee直接把丈夫送回了老家。

醫生們參考了伊戰中一些感染過鮑曼不動桿菌後倖存士兵的病例，使用了老牌頂級抗生素——多粘菌素E，然而不幸的是，多粘菌素E對Patterson體內的鮑曼不動桿菌毫無殺傷力，不僅如此，使用了一段時間後，通過對Patterson體內的細菌分離物進行分析，發現他體內的鮑曼不動桿菌已經產生了強大的抗藥性！

Patterson的身體繼續惡化，感染已經擴散到血液和肺部，他開始出現膿血性休克，陷入昏迷，甚至出現幻覺，這幾乎是瀕死的症狀了

2016年2月，醫生通知Strathdee，他們用盡了所有可用的抗生素，對於她丈夫體內的超級細菌，他們無能為力了，醫生的話讓Strathdee絕望。

在極度絕望中，她想起了在抗生素殺不死細菌的情況下，世間還有沒有能殺死細菌的東西？

當然有！這個天敵便是噬菌體！噬菌體是病毒中一個特殊的群體，它們會有針對性地寄生到特定的細菌或真菌體內，進行自我複製繁殖，從內部將細菌蠶食瓦解。

由於噬菌體是病毒，它對細菌的攻擊是「物理攻擊」，不會存在抗藥性的問題，如果能找到相應的噬菌體，不是就可以殺死Patterson體內的鮑曼不動桿菌，挽救他的生命了嗎？

聽起來不錯，為什麼一開始就沒有想到呢？首先，地球上噬菌體的種類就多得嚇人，短時間要找到有效的噬菌體，無疑於大海撈針。其次，噬菌體療法是被主流醫學界認為的邊緣療法，儘管1915年就被發現，然而，隨著抗生素的發展，噬菌體漸漸被人遺忘。

但在主流醫療方法無效的情況下，要挽救丈夫的生命，Strathdee只能重拾噬菌體療法。身為全球健康研究所的頭兒，Strathdee的人脈幫了她大忙！醫學界的同僚都幫她四處打聽，終於找到了馬里蘭海軍醫學實驗室的Hamilton 少校。

早在十五年前，軍隊醫學中心就注意到了抗生素在與細菌的對抗中節節敗退的問題，於是特地重啟噬菌體的研究。如今，該實驗室是世界上最大的噬菌體實驗室之一，蒐集了超過300多種有效噬菌體，而伊戰中曾廣泛傳播的鮑曼不動桿菌，當然也上了它們的研究名單！

Strathdee第一時間向Hamilton少校求助，少校很樂意提供噬菌體，但若沒有FDA的批准，治療將面臨違法風險！

Hamilton的噬菌體只在老鼠身上做過活體實驗，從來沒有用於人體，但病情實在刻不容緩。Patterson的腎功能已經衰竭，需要靠透析維持，還陷入持續的昏迷，僅殘存模糊的意識…

Strathdee在床邊握著丈夫的手說到：
「親愛的，告訴我你是否願意戰鬥下去？我不願你僅僅為了我而苦苦支撐，如果你決定讓我放手一搏，就捏一下手吧！」

虛弱中的Patterson用力捏了捏妻子的手，各方都在和時間賽跑，Hamilton少校在加緊培育有效的噬菌體，Strathdee和同仁們在做FDA的工作，當治療準備就緒時，FDA關於這次治療的特批文件也下來了！

終於，第一批噬菌體被送到了Patterson的病榻前，Strathdee形容當時比婚禮時帶上戒指那一刻還欣喜！

噬菌體分別通過靜脈和胸前的導管注入到Patterson的體內。

這是個歷史性的時刻，Patterson成為了美國歷史上第一個接受噬菌體治療的人。

噬菌體產生了良好的效果，Patterson身體和意識都開始慢慢恢復，昏迷了幾個星期，他第一次睜開雙眼，又過了一段時間，他開始藉助枴杖慢慢下地走路了！

Patterson是幸運的，他的幸運不在於擁有一位醫學專家妻子，更在於妻子的絕不放棄。